#### 3.

从雅典被征服到这位副王到来的这一年，一定充满了最疯狂的无政府主义的恐怖。如果说加泰罗尼亚人在阿提卡和波伊奥提亚的统治可以被称为强盗政权的话，那么在那个时候，它才配得上这个称号，因为在那个时候，国家的所有民事秩序都被突然推翻了，国家、法律、法院、行政和教会的权力都变成了一帮士兵的任意妄为。1312 年，埃斯塔纳率五艘桨帆船在比雷埃夫斯登陆。他接受了公司的敬意，罗杰-德斯劳尔辞去了临时职务，退居萨洛纳庄园。

加泰罗尼亚雅典公国首任副王的任务是可以想象的最艰巨的任务之一。他必须重建一个被摧毁的国家，在废墟上躺着一群野蛮的士兵，他们满载着征服的战利品，手持战刀抵御附近敌人的进攻。但同时，它又是一个独立组织的军事共和国，得到了西西里国王的承认，如果不把主权移交给这位君主，它可以比作罗德岛上的马耳他骑士团。现在，有必要让习惯于独立的战士们的反抗精神与新的顺从状态相协调，并使他们的军人宪法与封建君主制的法律相一致。幸运的是，正如第一个拉罗什时代一样，封建制度本身也提供了实现这一目标的手段，因为在加泰罗尼亚匪帮定居下来、他们的督军转变为地主的那一刻，封建制度就自然而然地渗透到了他们原本充满敌意的民主制度中。士兵抢劫制度取代了勃艮第封建贵族制度，并具有了自己的特点。雇佣兵阵营转变为封建国家社会，因土地所有权而变得保守，这与法兰克人第一次入侵时的情况类似，都是在同样的古典背景下发生的。被征服庄园的督军很快就变成了类似加泰罗尼亚的 ricos hombres 或 barones。他们的财产只有在公爵的确认下才能获得法律效力，他们必须根据封地的范围为公爵服兵役。

整个国家的行政管理都是按照西班牙或西西里的模式组织的。巴塞罗那的风俗习惯构成了加泰罗尼亚民事宪法的基础，由公司引入雅典公国作为公法和私法，并一直得到严格维护，这些风俗习惯取代了 Romanias Assises。Schäfer, Gesch. von Spanien III, c. 8（加泰罗尼亚立法）。早在 1321 年 5 月 11 日，就发现了当时的副主教 "Guillelmus de S. Stephano procurator generalis（检察官）curie domini Alfonsi"。一份文件（巴勒莫 Arch.，Reg.Cancell.，1346，n.4，fol.127）称："vertente olim in curia civitatis Thebarum lite"，应理解为公国的最高法院。封建主、城镇、神职人员和法警在他们的圈子里也有有限的管辖权，但所有这些法律领域都向国王在西西里的大法院上诉，如腓特烈二世、 当腓特烈三世将莱瓦迪亚的司法权移交给约翰-博纳科尔西时，他宣布："Appellaciones vero faciendas per quoscumque litigantes coram te, a sentenciis per te proferendis, quorum cognicionem et decisionem magnae nostrae curiae reservamus"。(Reg. Cancell., 1365. 1366, n. 9, fol. 19)。公爵任命了最负盛名的城市的指挥官、助理司祭、督军和 castellan，我第一次发现他们被称为 "castellanus et vicarius Athenarum"： Guillelmus de Planis 作为 "Thebarum总督"，Berengarius de Teradis，1321 年 5 月 11 日的特许状。

副王在位之初由市政代表宣誓就职，这一事实本身就说明了市政机构的存在，加泰罗尼亚人在雅典公国发现并尊重这些机构，因为它们与自己家乡的机构相对应。长期以来，加泰罗尼亚和阿拉贡的城市都是独立的市镇，设有市议员会议。巴塞罗那的议员们举行议会会议。1253 年，国王杰姆授予这座繁荣的贸易城市民主管理权，设立元老院，每年由市民选举产生。 E. A. Schmidt, Gesch. H. Schäfer，同前，Gesetzgeb. Kataloniens。根据佩德罗三世大帝于 1282 年在巴塞罗那颁布的著名宪法，城镇和村庄在议会中拥有席位和选票。在西西里，霍亨斯陶芬皇帝腓特烈二世也曾号召城镇使者参加议会，正是在雅典公国第一任统治者腓特烈国王的统治下，市政制度作为抵御封建贵族的堡垒得到了更有力的发展。公社选举出管理公社财产的 bajuli、giurati 和 consiglieri，而 syndici 则代表公社参加公共集会。国王将同样的机构转移到了雅典公国，后来的文件列出了各城市的辛迪奇、法官、议员和巴朱利，这些城市的重要性都无法与巴勒莫、墨西拿、特拉帕尼和卡塔尼亚相提并论，在有关希腊城市的信件中，我发现了这样的说法："Scriptum est per patentes consilio, sindicis et universis hominibus civitatis Thebarum fidelibus suis"（Reg. Canc、 1365-1366, n. 9, fol. 89）。- "Script.est sindicis probis hominibus consiliariies et universitati Thebar"。(R. Canc., 1371, n. 13, fol. 124) 在给被任命为副主教的罗杰-德-劳里亚的委托书中，腓特烈国王说他已经通知了他的任命 "capitaneis, sive vigeriis, bajulis, judicibus, syndicis, procuratoribus et consilio, aliisque officialibus et personis civitatum terrarum et locorum ducatuum eorumdem fidelib. nostris"（格雷戈里奥，同前，第 69 页）、 第 69 页）。我在这些公式中没有发现 "Giurati"。与助理司祭一样，市镇教区也有自己的校长和公证人，他们与公爵府的校长和公证人截然不同。作为道德机构，市政当局有自己的印章。西班牙统治下的底比斯的印章是圣乔治像，这似乎是底比斯对公国所有其他城镇的偏爱，因为加泰罗尼亚公司也使用相同的盾形纹章。

只有弗兰肯人曾经并一直拥有市政权。西班牙征服者在城市中发现了一个混杂的群体，一个是逐渐移民过来的法国资产阶级，另一个是由手工业者和商人组成的希腊资产阶级，他们被后者打压到了较低的合法地位，但在拉罗什温和的政府统治下，并通过与统治阶级长期联系的影响，他们肯定又崛起了。然而现在，城市条件发生了与弗兰肯人第一次移民时同样的变化；因为加泰罗尼亚人占有这个国家的后果是，法国人被赶下了公民的位置，而通过从加泰罗尼亚和西西里移民，各社区逐渐西班牙化。

教会及其财产也是如此，其中一些被加泰罗尼亚人接管。当然，教皇推行的教区秩序没有受到影响，底比斯和雅典的拉丁大主教也没有遭受他们的希腊前辈在奥托-德拉罗什时代所经历的命运。只是后来他们的位子才被西班牙人取代。然而，在公国任命主教的权利属于西西里国王，他以任命文官和武官时的官方方式向有关社区和副主教宣布了选举结果，腓特烈三世后来以向副主教宣布的同样方式通知底比斯社区任命西蒙为其主教（Reg. Cancell.） 至于希腊教会，作为一个被容忍的分裂教派，它深感屈辱，只能任由胜利者摆布，而胜利者只是为了自己的利益才不得不放过它。

由于加泰罗尼亚人在与希腊人长期殊死搏斗的过程中，已经习惯于将希腊人视为死敌和从属阶级，因此现在的统治者西班牙人与希腊人之间的关系变得更加恶劣。与被束缚在土地上的农民一样，生活在城市里的希腊本地人、商人、手工业者和文士也被排除在法兰克法律之外，即没有公民自由。即使是已经获得声望和财富的希腊公民，他们在西班牙人面前的地位也与直到我们这个时代的俄国类似地位的农奴一样。1366 年，腓特烈三世向雅典公证人 Demetrios Rendi 确认了法郎特权："Quod idem D. ejusque heredes et successores... possint licite emere, vendere, donare, alienare et permutare quascunque res et bona mobilia et stabilia tamquam franci habitatores civitatis prefate ad ejus libitum voluntatis"。(巴勒莫 Arch.，Reg.Cancell.，1364.1368，n.8，fol.29）。

公司章程明确禁止天主教妇女与希腊人结婚。"Quod in capitulis editis per dict. societatem inter alia continentur, quod nulla de catholicis cristianis detur in uxorem alicui greco." （《注销登记表》，1364 年。(Reg. Cancell., 1364-1368, n. 8, fol. 28)。顺便提一下，禁止异族通婚也是威尼斯人在克里特岛采取的一项保护措施。在克里特岛，任何拉丁封地的封臣或公民都不得与希腊人通婚；如果这样做，他将失去封地和公民身份，并必须离开该岛。(Libro d'oro II, fol. 137）；1293 年 5 月 5 日 Maggior Consiglio 的决定（Bibl. Marc. Class. XIV, Cod. latin. 283）。在莫东和科伦市，未经政府许可，希腊农民不得将女儿嫁给弗兰肯人，希腊人也不得获得土地。为了与希腊人区分开来，甚至每个威尼斯雇佣兵都必须剃掉胡子。

因此，雅典公国的加泰罗尼亚人只是效仿了一般的弗兰肯人，他们通过这种禁令将自己与作为指挥阶层的希腊人区分开来，使他们的平等地位只取决于弗兰肯法律的特权。这种特许状发放得很少，而且常常又因当局的专横而受到质疑。因此，一位莱瓦迪亚的公民，尽管该城居民因投降而与弗兰肯人处于平等地位，但仍不得不在 50 年后主张这一特权，并要求确认其子女与弗兰肯人结婚的权利。"Licitum sit ei pro se, filiis et filiabus suis quamcunque voluerit uxorem francam ducere"。(Reg. Cancell., 1364, 1368, n. 8, fol. 28）这一特权还包括在混合婚姻中信奉希腊宗教的权利。"Ita quod unusquisque contrahentium matrimonium ipsum in ea fede quam tenet permaneat"。结婚后，希腊妇女成为天主教徒；如果她们恢复原来的信仰，就会被剥夺财产（Reg. Cancell., 1346, n. 4, fol. 140）。

总的来说，雅典公国的希腊人仍然处于与拉罗什统治时期原则上相同的公民权利不平等状 态；或者说这种压力在一开始就得到了加强。 随着时间的推移，自然法和优势才战胜了这些狭隘的法律。特许状软化了这些法律，尽管禁止异族通婚，一些加泰罗尼亚人还是娶了希腊女继承人，我们很快就会看到几个例子。

统治的突然改变最初给阿提卡和波欧提亚的希腊人带来了征服时的种种恐怖。殖民者和公民从一种通过时间和习俗变得可以忍受的状况陷入了新的苦难之中，尤其是他们的新统治者是一个贪婪的士兵，只能通过战争来维持他的战利品。不幸的希腊人不得不重蹈一百年前外来移民的覆辙。法国骑士的礼仪和风俗让位于野蛮武士的粗野本性。自十字军在叙利亚建立国家以来，法语已成为当地和整个黎凡特地区的国际通用语，因此，即使不是希腊人，至少也有一些希腊人熟悉法语，但法语突然被加泰罗尼亚语或利莫西纳语的外国口音所取代。阿拉贡的杰梅一世和拉蒙-蒙塔纳的粗话与戈特弗里德-维勒哈杜安的粗话相比，价值毫不逊色。顺便提一下，加泰罗尼亚语不是属于西语系的方言，而是加洛罗尼亚语，是普罗旺斯语的一个分支，也被吟游诗人奉为诗歌语言。加泰罗尼亚语在整个法国南部、西班牙东部、马略卡岛王室以及西西里岛使用。七十年来，在雅典卫城、底比斯的卡德梅亚、萨洛纳，甚至在塞萨利南部，人们都能听到吟游诗人和阿尔穆加瓦人使用这种语言。如今，在西班牙东海岸、巴利阿里群岛、撒丁岛的阿尔盖罗、古巴和阿根廷共和国，人们仍在使用加泰罗尼亚语。共和国。在法国，鲁西荣、瑟达涅和东比利牛斯山的其他地区使用加泰罗尼亚语。- 阿尔弗雷尔-莫雷尔-法奥（Alfr. Morel-Fatio）的 "Das Katalanische"（Grundriß der roman. Philol. I, ed. by G. Gröber, Strassb. 1886-88，第 669 页以下）。
